「禁止離境法」第二輪諮詢今日5時截止 保安局：難分「居住」及「國籍」國

【稜鏡新聞調查報導】一般被稱為「禁止離境法」的《2017年打擊洗錢及恐怖分子資金籌集(金融機構)(修訂)條例草案》第11M及第11K條，擬賦予執法機關以「懷疑某人前往外地進行恐怖活動培訓」為由禁止離境，而該禁制只適用於香港永久性居民。

早前立法會進行第一輪公眾諮詢及公聽會，接獲逾二百份書面意見，絕大部份反對訂立「禁止離境法」。立法會對條例進行第二輪諮詢，並將於今日(23日)下午5時截止，公眾可以網上或電郵提交書面意見 (見本篇最下方的資料)。

及後，立法會致函政府要求進一步解釋 (立法會 (CB(2)2164/16-17(01)號文件)。

對此，香港保安局作出書面回覆 (立法會CB(2)2164/16-17(02)文件)。保安局指，打擊清洗黑錢財務行動特別組織(Financial Action Task Force on Money Laundering，一般簡稱「FATF」)制訂一系列反洗黑錢建議，並且會進行互相評核。上一次於2012年進行的互相評核中，香港被評為與FATF建議不合規的共有4項。稜鏡新聞翻查該報告，發現有關被評為不合規的事項共有四項：(1) 非金融業界只有極有限的客戶盡職審查要求(R.12)；(2) 香港原本控罪(predicate offences)列表中對報告懷疑洗黑錢要求之影響及有一些不足(R.16)；(3) 非金融業界(除地產代理外)沒有指定監管機構監察反洗黑錢機制(R.24)；(4) 沒有就跨境貨幣運送制定申報機制(SR.IX)。

保安局指「假如香港未能改善凍結恐怖份子資產的機制以回應特別組織的意見，特別組織可就有關建議給予香港欠佳的評級，並再次把香港納入跟進程序(follow-up process)」。據稜鏡新聞取得的資料，德國、加拿大、盧森堡、紐西蘭、瑞士等發達國家也曾經一度被FATF納入「跟進程序」，後被除名。事實上，FATF的「跟進程序」一般對金融業界並沒有影響，而是主要要求制定計劃書嘗試落實FATF的建議。

正如保安局所言，FATF所關注的是香港有否「改善凍結恐怖份子資產的機制」，而並不是禁止國民離境的事宜。「禁止離境法」的訂立與否與上一次的互相評核報告並不相關。

另外，香港政府是次對《2017年打擊洗錢及恐怖分子資金籌集(金融機構)(修訂)條例草案》及《2017年公司(修訂)條例草案》的修訂，亦似未有回應FATF之前作出「原本控罪列表中對報告懷疑洗黑錢要求之影響及有一些不足」及「沒有就跨境貨幣運送制定申報機制」的不合規評論。修訂似並沒有要求對現金方式運送人民幣現鈔出入香港實施申報制度。

總括而言，「禁止離境法」的制訂與FATF之前的反洗黑錢互相評核報告不相關，而香港政府也沒有在此次修訂落實FATF的一些「不合規」結論。

對於極多反對意見的「禁止離境法」提案，保安局在上述的書面回覆中指「聯合國並無就第2178號決議所載的『國籍國』和『居住國』提出闡釋。在香港的獨特的情況下，有關詞彙牽涉複雜的技術問題，難以套用在《反恐條例》中。就第2178號決議第6(a)段涉及『本國國民』的部份，有關禁止將適用於『香港永久性居民』，這會清楚易明，有利執法。」

總括而言，保安局似未對有關疑慮作足夠解釋，包括：

(1) 「牽涉複雜的技術問題」是怎樣的問題？

(2) 聯合國第2178號決議第6(a)包括「本國國民」及「其他個人」，為何立法不可以完全符合聯國的要求同時包括「其他個人」？

(3) 印尼及菲律賓都與恐怖活動有關的報導，如「禁止離境法」不包括非香港永久性居民的「其他個人」，則大量在港居住的印尼籍及菲律賓籍則可以自由前往海外參與恐怖活動培訓？

(4) 有關的禁止離境權力是否需要事先獲得法庭手令才可以進行？

(5) 有關的禁止離境權力是否有期限，還是無限期？

(6) 政府並沒有就外國相類似的法例，向立法會提供比較性的參考資料。

【背景資料】

【電郵遞交意見書】
bc_07_16@legco.gov.hk

【網上遞交意見書】

【參考資料：保安局回覆】
立法會CB(2)2164/16-17(02)文件

【參考資料：2012年FATF對香港的互相評核報告】
Mutual Evaluation Report Hong Kong 2012

又黎

推

今次又要寄信

所以有反對都可以推行？？

謝偉俊似乎好關注呢件事

泛民係沉默

真係估佢唔到

關注又點？
宜家政府打算硬推

竟然難分，就唔好立住la

剪布
舉手當表決
吳亮星

我好撚記得

恐怕到時
難分=到時任佢地講=到時睇政冶立場黎拉

所以要交意見書, 令泛民班撚人明白個問題

泛民班柒頭好似唔明個嚴重性

反而白律師睇到個危險

起碼頂多一陣先

聯合國唔寫明, 係因為呢樣係ABC咁淺

所謂技術問題, 係唔知點處理 BNO 嗰300萬人

BNO事實上係國籍
但全球係支那一個唔認

佢當你同胞

泛民有心扮傻

《2017 年聯合國 ( 反恐怖主義措施 ) ( 修訂 ) 條例草案》：任何香港永久性居民，不得懷有恐怖主義目的離開特區。新例又禁止任何人處理關乎恐怖分子的財產。此舉涉嫌違反基本法第三十一條：香港居民有旅行和出入境自由；第一百零五條：香港特區依法保護私人和法人財產。國際人權宣言第十三條保障行動自由，第十七條保障私人財產。港府可能利用此新例剝奪異見人士或港獨派人士派的出入境人權及私有財產權，只消標籤其為恐怖份子即可。

空穴來風 未必無因

港府將舊年農曆新年旺角警民衝突屈為暴動。香港行政長官林鄭月娥九月十九日：討論「港獨」並非言論、學術自由範圍，必須制止。立法會議員何君堯近有揚言對港獨份子「殺無赦」。

新例對恐怖主義目的定為：「作出、籌劃、籌備或參與恐怖主義行為」或「提供接受作出、籌劃、籌備或參與恐怖主義行為有關連的培訓」，即是就算無實際恐怖主義行為發生過，都可以話人係恐怖份子。而香港特首及保安局長有權繞過法庭，宣稱某人為恐怖份子，你都勿（讀咪）話不恐怖！此例由是容易用來將香港異見人士劉曉波化。

本國國民

新例禁止任何香港永久性居民離開或登上運輸工具意圖離開香港或 香港以外地方前往外國 ，以作出、籌劃、籌備或參與恐怖主義行為，或提供或接受恐怖主義培訓。根據《基本法》第二十四條，香港居民包括永久性居民和非永久性居民。

聯合國2178(2014)號決議案「為了實施、籌劃、籌備或參與恐怖主義行為，或提供或接受恐怖主義培訓而前往或試圖前往其居住國或國籍國之外的另一國家的本國國民」，以及「為此前往或試圖前往其居住國或國籍國之外的另一國家的其他個人。」

保安局長攪港獨？

助理法律顧問曾查詢永久性居民一詞，保安局局長答：「聯合國並無就第 2178 號決議所載的「國籍國」和 「居住國」提出闡釋。。。就第 2178 號決議第 6(a) 涉及「本國國民」的部分，有關禁止將適用於『香港永久性居民』 這會清楚易明，有利執法。」

換言之，本國國民只包括香港永久性居民，不包居港中國大陸人。保安局局長是否在攪港獨？將香港當國家，排除中國大陸人？居港反恐修訂案是否存心放生香港境內中國大陸新移民或中國大陸人？

結論

真正恐怖份子，例如伊斯蘭國，從未在港活動，香港根本無恐襲的即時危險，《2017 年聯合國 ( 反恐怖主義措施 ) ( 修訂 ) 條例草案》充滿漏洞，又歧視香港永久性居民，應當撤回。

注：以上為曾焯文本年十月十日在《2017年聯合國(反恐怖主義措施)(修訂)條例草案》委員會會議公聽會上演講稿（演講片在此）。

叫提交意見書？？

Last 1 mins

咩叫涉及複雜技術性問題，講出黎咩問題啦屌你，咁撚含糊就算